%% Adaptado de 
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% Traduzido para o congresso de IC da USP
%%*****************************************************************************
% Não modificar

\documentclass[twoside,conference,a4paper]{IEEEtran}

%******************************************************************************
% Não modificar
\usepackage{IEEEtsup} % Definições complementares e modificações.
\usepackage[latin1]{inputenc} % Disponibiliza acentos.
\usepackage[english,brazil]{babel}
%% Disponibiliza Inglês e Português do Brasil.
\usepackage{latexsym,amsfonts,amssymb} % Disponibiliza fontes adicionais.
\usepackage{theorem} 
\usepackage[cmex10]{amsmath} % Pacote matemático básico 
\usepackage{url} 
%\usepackage[portuges,brazil,english]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[pagebackref=true,breaklinks=true,letterpaper=true,colorlinks,bookmarks=false]{hyperref}
\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure} 
\usepackage[noadjust]{cite} % Disponibiliza melhorias em citações.
%%*****************************************************************************

\begin{document}
\selectlanguage{brazil}
\renewcommand{\IEEEkeywordsname}{Palavras-chave}

%%*****************************************************************************

\urlstyle{tt}
% Indicar o nome do autor e o curso/nível (grad-mestrado-doutorado-especial)
\title{%
	Aprendizado por Demonstração \\
	\large Levantamento Bibliográfico \\
}

\author{%
 \IEEEauthorblockN{Luísa Madeira Cardoso\,\IEEEauthorrefmark{1}}
 \IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}%
                   Aluno especial - Mestrado \\
                   E-mail: lu.madeira2@gmail.com}
}

%%*****************************************************************************

\maketitle

%%*****************************************************************************
% Resumo do trabalho
\begin{abstract}
 O resumo deve conter uma breve descrição sobre várias partes do seu trabalho que serão 
\end{abstract}

% Indique três palavras-chave que descrevem o trabalho
\begin{IEEEkeywords}
 Palavras-chave
\end{IEEEkeywords}

%%*****************************************************************************
% Modifique as seções de acordo com o seu projeto

\section{Introdução}
O aprendizado por demonstração é um dos tópicos mais pesquisados na robótica durante os últimos 30 anos. A ideia do conceito é simples: seria possível treinar um agente para executar uma determinada tarefa demonstrando como ela pode ser executada? 

Técnicas de aprendizado baseadas em demonstração são referenciadas por uma série de termos na literatura, como: "Imitation learning", "Programming by Demonstration (PbD)", "Assembly Plan from Observation", "Learning by Showing", "Learning
by Watching" e "Learning from Observation". Neste levantamento a categoria será denotada pelo termo "Learning from Demonstration" (LfD), conforme sugerido por Argall et al \cite{argall2009survey}.

Este artigo apresenta um levantamento bibliográfico sobre o assunto. A primeira seção apresenta uma visão histórica do tema. A seção 2 apresenta uma definição geral do problema. A seção 3 apresenta as principais técnicas de coleta de exemplos que existem na literatura. A seção 4 foca nos métodos de derivação de políticas a partir dos dados coletados. \cite{kober2013reinforcement}

Na introdução \cite{argall2009survey} \cite{billard2008robot}

In order to overcome the need for teleoperation and
manual ?hard-coding? of every behavior, a learning approach
is required. The most general approach to learning
control is reinforcement learning4,5. Reinforcement learning
usually requires an unambiguous representation of states
and actions of the movement system and the existence of
a scalar reward function (see Glossary). Learning proceeds
by trying actions in a particular state, and, based on
the received, possibly delayed6 reward, updating an evaluation
function that assigns expected rewards to possible actions.
After learning, the action with the highest expected
value in each state is chosen to achieve the task goal.

An important element of learning control is the requirement
to explore new actions in order to find good, or even
optimal, solutions to a given movement task. For a movement
system with many degrees of freedom, there is an exponential
explosion in the number of actions that can be
taken in every state.

it is impossible to search such huge spaces for what constitutes
a good action, it is necessary to either find more compact
state?action representations, or to focus learning on
those parts of the state?action space that are actually relevant
for the movement task at hand.


From the viewpoint of motor learning, a teacher?s
demonstration as the starting point of one?s own learning
can significantly speed up the learning process: imitation
drastically reduces the size of the state?action space that
needs to be explored

\section{História}

No início da década de 80, impulsionado pelo interesse da indústria, as primeiras abordagens de técnicas baseadas em demonstração começaram a surgir\cite{billard2008robot}. O objetivo era substituir a programação manual de uma tarefa a ser executada por um robô por um meio automático de aprendizagem. Isso reduziria custos de desenvolvimento e manutenção do mesmo.

As primeiras abordagens para o "\textit{Programming by Demonstration (PbD)}" utilizavam técnicas de raciocínio simbólico. A demonstração era realizada através da tele-operação num processo chamado \textit{"guiding"} \cite{lozano1983robot}. O robô gravava as ações primitivas executadas e as posições dos objetos manipulados. Posteriormente, a tarefa poderia ser re-executada (\textit{"played-back"}). Esta abordagem apresentava uma série de problemas, uma simples variação na posição do objeto manipulado, por exemplo, representava uma falha porque o estado não era esperado.  

Em 1994 Muench \cite{muench1994robot} propôs a utilização de técnicas de aprendizado de máquina para auxiliar no \textit{PbD}. A meta era aprimorar o aprendizado que simplesmente era capaz de repetir os movimentos aprendidos, empregando soluções que realmente envolviam \textit{aprendizado}. Para alcançar este objetivo dois problemas precisavam ser solucionados: (1)  o modelo de representação da demonstração; (2) prover um número suficiente de exemplos para obter uma modelagem genérica. A partir deste momento o termo "Learning from Demonstration (LfD)" ser tornou mais apropriado para referenciar o assunto. 

A área evoluiu os mecanismos de captação do aprendizado como a utilização de técnicas de visão computacional, \textit{werables} e \textit{kinesthetic
teaching} (manualmente guiar o braço robótico para lhe realizar a demonstração do movimento)\cite{calinon2007learning}.
Além disso, o LfD passou a incorporar avanços na área de Aprendizado de Máquina, tanto para questão de percepção quanto para generalização do modelo aprendido, empregando técnicas como lógica \textit{Fuzzy}, \textit{Artificial Neural Networks}, \textit{Radial-Basis Function Networks} e  \textit{Hidden Markov Models}.

Nos últimos 15 anos com o progresso do esforço interdisciplinar entre robótica e biologia, a área de LfD passou a levar em consideração 
evidência de mecanismos neurais específicos para imitação visual encontrada em primatas \cite{schaal1999imitation}. O termo mais biológico  \textit{"Imitation Learning"} surgiu nesse cenário. 



\section{Definição}

O Aprendizado por Demonstração é um ramo do Aprendizado Supervisionado. 
De modo geral, é uma técnica para assimilação de políticas através da observação de exemplos ou demonstrações. Neste contexto, um exemplo é uma sequência de pares de estado-ação e uma política pode ser entendida como a lógica para transitar entre estes pares. Esta abordagem difere de outras técnicas de aprendizado por \textit{experiência}, tais como o Aprendizado por Reforço. Através da execução provida por um instrutor, o agente armazena os estados e as ações selecionadas. A política é então derivada destas entradas através de uma função específica, podendo ser inclusive um mapeamento exato do comportamento do demonstrador. 


\subsection{O demonstrador}
Quem controla a demonstração e quem executa a demonstração. 
\begin{itemize}
\item Professor robo
\item Humano tele-operar o robo e o robo executar a tarefa
\end{itemize}

\subsection{Política derivada}
\begin{itemize}
\item Mapeamento de funções
\item Modelo sistemático
\item Planos
\end{itemize}


Ensinar novas tarefas sem a necessidade de reprogramar o robô.
Baxter é um exemplo.
http://www.rethinkrobotics.com/smart-collaborative-difference/


O aprendizado por demonstração é composto por duas fases: a primeira consiste na coleta de exemplos; a segunda consiste em derivar uma política.

O LfD já foi empregado com sucesso em robôs reais.  

Demonstrationbased
learning techniques are described by a variety of terms
within the published literature, including Learning by Demonstration
(LbD), Learning from Demonstration (LfD), Programming by
Demonstration (PbD), Learning by Experienced Demonstrations,
Assembly Plan from Observation, Learning by Showing, Learning
by Watching, Learning from Observation, behavioral cloning, imitation
and mimicry. 

\section{Coletando exemplos}
Técnicas para coletar exemplos. 

\section{Derivando uma política}
Como uma política é derivada

\section{Tópicos abertos}

Nesta seção você deve apresentar claramente os resultados obtidos para os testes efetuados. Procure organizar os dados utilizando uma linguagem científica. Algumas opções são o uso de tabelas e gráficos, para que a compreensão seja fácil e rápida. 

\section{Conclusões}

Nesta seção, faça uma análise geral de seu trabalho, levando em conta todo o processo de desenvolvimento e os resultados. Quais os seus pontos fortes? Quais os seus pontos fracos? Quais aspectos de sua metodologia de trabalho foram positivas? Quais foram negativas? O que você recomendaria (ou não recomendaria) a outras pessoas que estejam realizando trabalhos similares aos seus? 


%******************************************************************************
% Referências - Definidas no arquivo Relatorio.bib
 +-------------+

\bibliographystyle{IEEEtran}

\bibliography{Relatorio}


%******************************************************************************

\end{document}
